\documentclass[12pt,a4paper]{book}
% Introdução ao LaTeX
% Seminário LaTeX -- o Livro
% Geraldo Xexéo
% Este arquivo tem a licença Creative Commons
% BY-NC-SA 2020

\input{comandos-geral}
\input{comandos-book}

\usepackage[backend=biber,style=authoryear,natbib]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

\title{Introdução ao \LaTeX}
\subtitle{Seminário \LaTeX\ -- o Livro}


\author[1,2]{Geraldo Xexéo}

\affil[1]{Departamento de Ciências da Computação -- IM/UFRJ}
\affil[2]{Programa de Engenharia de Sistemas e Computação -- COPPE/UFRJ} 

\date{\today ~ \currenttime}

\begin{document}

\maketitle



\thispagestyle{empty}

Geraldo Xexéo

Contato com o autor pelo e-mail xexeo@cos.ufrj.br. 

\doclicenseThis

Este arquivo e todos os arquivos relacionados podem ser encontrados em
\url{https://github.com/xexeo/Seminario-LaTeX-2020}

\tableofcontents

\chapter*{Agradecimentos}

A enorme comunidade que desenvolve, compartilha ideias, relata bugs, escreve livros e pergunta e responde dúvidas sobre \LaTeX\ na internet, meu sincero agradecimento por manter vivo um produto fantástico, mesmo que exótico para o mundo atual de interfaces fáceis e amigáveis.

\chapter*{Resumo}
    Esse texto é uma introdução ao \LaTeX\  escrita em português, criada como resultado de um seminário de introdução ao \LaTeX\  realizado na época do Covid-19, como uma ação extra classe e parte do 3\textsuperscript{o} Seminário LUDES/LINE.
    
    Foi escrito a partir dos slides de uma seminário de introdução ao \LaTeX que foi dado via Google Meet, de forma aberta no Programa de Engenharia de Sistemas e Computação da COPPE/UFRJ, tendo como foco os alunos do Programa. Porém, não deve ser muito diferente para qualquer aluno de áreas técnicas, como Física, Matemática, Econometria, etc.
    
    Ele não pretende ser a melhor introdução ao \LaTeX, mas pretende ser uma fácil e que faça o aluno entender um pouco o que está acontecendo quando o usa. Foi criada com a intenção de facilitar um pouco a vida dos meus alunos.
    
    Todo os arquivos originais e pdfs finais do livro e do  seminário estão disponível em: \url{https://github.com/xexeo/Seminario-LaTeX-2020}             
    
                                                                      
\chapter*{Minha Motivação}

Em 1990 eu comecei a usar o \LaTeX\  no CERN. Lá eu tinha a meu dispor uma workstation MIPS Unix razoavelmente poderosa, pelo simples fato de ser o único a saber usar Unix no grupo. Meu uso da workstation fez crescer o interesse e o grupo acabou mudando de workstations VMS para workstations Unix HP. 
Parte da minha tese, um artigo e um exame de qualificação foram desenvolvidos nesse ambiente.

Tinha saído do Brasil acostumado com o Word 2.0 para DOS, e lá também usava também o Word para Mac no único microcomputador disponivel para o grupo em que trabalhava. Isso não era problema para mim, sempre fui um híbrido. Na época usava DOS e Windos 3.1 no Brasil, Mac, Unix, e VMS no CERN, tendo acesso também a terminais IBM. Escolher a ferramenta certa era o melhor caminho para atingir uma solução. Mas seu trabalho não pode ficar dependendo de acesso a um computador compartilhado.

Então, para poder escrever nas workstations, fui aprender, sozinho, \LaTeX. Sua saída me chamou atenção  e aprendi a usá-lo com bastante confiança.

Ao voltar ao Brasil em 1993 comprar um computador pessoal, voltei para o mundo Windows, já que o Linux não era uma realidade plena, e a facilidade do Word. Nele fiquei muitos anos, apenas com visitas esporádicas ao mundo do \LaTeX.

Recentemente, porém, uma mudança ocorreu. Primeiro, passei a trabalhar com vários alunos que adotam o software livre como princípio. Obviamente que desprezam o uso de Word. Porém, suas alternativas abertas não atendem as necessidades do mundo acadêmico, ou mesmo necessidades básicas de produção de texto em larga escala, devido a bugs ou comportamentos não esperados.

Ao mesmo tempo, apareceu no mercado um sistema que colocava todo o \LaTeX\ disponível na nuvem, o Share\LaTeX\ , ainda permitindo a edição colaborativa. Rapidamente nos apropriamos desse sistema e passamos a usá-lo para nossa produção. Ao mesmo tempo, o Share\LaTeX, agora comprado pelo Overleaf, fez renascer a comunidade da UFRJ que usa \LaTeX, já que elimina a necessidade de manter o software atualizado e torna a edição independente do local onde está o aluno ou professor.

Com esse novo interesse, novos alunos passaram a precisar de entender como o \LaTeX, enquanto alguns professores precisavam entender o que seus colegas ou alunos estavam fazendo. Isso me levou a dar o seminário e agora a escrever este texto.
 

\include{capitulo1}

\include{capitulo2}

\include{capitulo3}

\include{capitulo4}

\chapter{Para Onde Ir Agora?}



Você está pronto a usar o \LaTeX\ , escolha sua ferramenta e vá em frente. Aproveite.

\printbibliography


\end{document}